\documentclass[a4paper, 12pt, openany, oneside, brazil]{abntex2} %\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}  % Para implementar códigos dentro do arquivo
\usepackage{color}     % Color
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}  % simbolo logo \therefore
\usepackage{cancel}
% \usepackage{subcaption}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[num, bibjustif]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

% define the author
\autor{David Oliveira da Fonseca e Marcus Vinícius Araújo Moreno.}
\titulo{Análise de uma turbina hidráulica em um modelo reduzido}
\instituicao{Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ}
\local{Macaé/RJ}
\data{2015}
\instituicao{Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé}

\tipotrabalho{Trabalho Acadêmico}

\preambulo{Projeto semestral para aprovação da disciplina de Projetos de Escoamento, ministrado pelo Prof. Eng. Marcelo Silva da Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé.}

\makeatletter
\hypersetup{
        %pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{relatório técnico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
        % colorlinks=false,
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip
% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

\newcommand*\rfrac[2]{{}^{#1}\!/_{#2}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\newcommand{\volume}{\mathop{\ooalign{\hfil$V$\hfil\cr\kern0.08em--\hfil\cr}}\nolimits}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\frenchspacing

\imprimircapa

\imprimirfolhaderosto

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

    O trabalho a seguir foi elaborado para consolidar e concatenar o conteúdo aprendido no eixo de disciplinas Sistema de Escoamentos da UFRJ - \textit{campus} Macaé. Seu objetivo compreender os fundamentos teóricos necessários para a construção de um modelo reduzido para uma turbina hidráulica. Para isso, foi necessário avaliar a perda de carga em uma tubulação, bem como os cálculos do modelo reduzido. A metodologia baseou-se em encontros quinzenais com o Prof. Eng. Marcelo Silva que orientou a conclusão deste trabalho. Conclui-se que 

 \textbf{Palavras-chaves}: turbina hidráulica. modelo reduzido. perda de carga.

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This is the english abstract.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Key-words}: latex. abntex. text editoration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ---
% Trabalho tod
% ---
\OnehalfSpacing

\chapter*[Objetivo]{Objetivo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Objetivo}
    Este trabalho pretende demonstrar habilidade na elaboração de um trabalho acadêmico, além do domínio adquirido pelo grupo na análise de modelo reduzido assim como avaliação da perda de carga de uma tubulação, assimilados no decorrer das disciplinas de Mecânica dos Fluidos e Máquinas de Fluxo I. Nele, encontra-se a apresentação do problema proposto com seus respectivos cálculos e comentários sobre os resultados.

    Deseja-se construir um modelo de dimensões 10 (dez) vezes menores, submetido a uma altura de queda também 10 (dez) vezes menor para uma turbina hidráulica que opera com água. De modo que pode-se prever o funcionamento da turbina, como a velocidade de rotação, a potência no eixo e o diâmetro do rotor.


\chapter{Fundamentos Teóricos}
% \include{encher_linguica}
% \include{fundamentos_teoricos}
\input{revisao}
\input{fundamentos_teoricos}

\chapter{Justificativa}
    Construir um modelo reduzido é uma ótima oportunidade para compreender e prever o funcionamento de uma turbina real, já que pode-se testar e verificar o funcionamento no modelo reduzido. Desse modo, é possível reduzir o custo e o trabalho a ser executado de maneira significativa, otimizando o processo e o desenvolvimento da turbina. Caso não se faça isso, seria uma enorme perda de tempo e dinheiro caso fosse construído a turbina em enormes dimensões e para verificar que não produz a potência requerida com seu rendimento.

\chapter{Metodologia} % e as considerações

    O projeto de Escoamento é uma disciplina do curso de Engenharia Mecânica da Universidade Federal do Rio de Janeiro - \textit{campus} Macaé com o intuito de consolidar e concatenar os diferentes conteúdos acadêmicos vistos nas disciplinas de Mecânicas dos Fluidos e Máquinas de Fluxo principalmente. Foi proposto encontro quinzenais com o Prof. Eng. Marcelo Silva para a orientação deste trabalho, as principais fontes de consulta foram os livros de Máquinas de Fluidos do autor Érico A. L. Henn \cite{maq_fluidos_henn} e Introdução a Mecânica dos Fluidos de Ronald W. Fox,  \textit{et al} \cite{fox}, e Fluid Mechanics de Frank White \cite{white}.

    Para a realização do projeto, foi dividido em três partes: a primeira – que engloba a determinação de qual turbina operará através do cálculo do coeficiente de forma, assim como a velocidade do jato d'água na saída da tubulação. Nessa parte, a avaliação da perda de carga na tubulação assim como as simplificações feitas foram cruciais para a realização do projeto, a segunda - que apresenta os cálculos realizados na turbina real para os dados fornecidos e resultados anteriores, e a terceira - que engloba toda análise feita no modelo reduzido à partir das informações anteriores.

% comé que começou o trabalho, como o grupo começou a reunir, as principais fonte de consulta, a principio começou em livro e tivemos encontros quinzemais com o prof. eng. marcelo silva, dividomos o trabalho em etapa, consultas bibliograficas, na terceira etapa escrever trab

    % Os critérios a serem analisados são: aplicação dos métodos estatísticos estudados na disciplina; justificativa das conclusões tiradas e decisões tomadas, à luz dos métodos estatísticos estudados; capacidade crítica revelada pelo grupo em relação aos resultados; apresentação e qualidade do texto.

\chapter{Calculos}
\input{calculo}
% \chapter*[Considerações Finais]{Considerações Finais}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Considerações Finais}
\chapter{Considerações Finais}

    A proposta da disciplina que foi consolidar e concatenar as disciplinas da área de escoamento foi atingida no momento em que foi observado a necessidade de ter aprendido cada conteúdo para a realização deste projeto, além da elaboração de um trabalho acadêmico nas normas da ABNT.

    No projeto, muitas simplificações foram feitas assim como alguns itens foram cortados, como a perda de carga localizada de acessórios, perdas por atrito do jato d'água com as paredes das pás, perdas internas da turbina ignoradas, entre outras, é possível fazer uma análise mais abrangente considerando essas perdas. Depois de obtido os dados da turbina no modelo reduzido através dos cálculos, seria possível construir o modelo e começar os testes para a análise da turbina e modificação para que quando construir o protótipo, não tenha surpresas.

% \include{calculo}

\bibliography{bibliografia}

\begin{apendicesenv}

% % Imprime uma página indicando o início dos apêndices
% \partapendices

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Programa para determinar a velocidade do jato d'água em Python}
% ----------------------------------------------------------
\label{ap-python}
 \lstinputlisting[language=Python]{iteracao.py}


\end{apendicesenv}
\end{document}
